

 Problémom je neúnosná polarizácia spoločnosti - pravicoví voliči poväčšine pohŕdajú vyše miliónom ľudí, ktorí v ich poňatí absolútne netušia koho volili, naleteli na prázdny populizmus, alebo poznamenajú, že voľba len odzrkadľuje ich nízke vzdelanie.  Druhá strana je zrejme naštvaná z toho, že sa k vláde chystajú zbohatlícke, asociálne primadony, ktoré s ich bežným životom nemajú nič spoločné. Bohatší, vzdelanejší obyvatelia miest pociťovali úzkosť z doterajšieho vládnutia. Ale podobnú nespokojnosť prežívali zrejme aj dnešní voliči Smeru v predminulom volebnom období a ak sa nič nezmení, budú to tak cítiť aj teraz. 
 Táto polarizácia sa môže zdať ako úplne normálna: "Niektorí ľudia sú nacionalisti, iní ľavičiari, pravičiari, liberáli, konzervatívci atď. a s tým sa nedá nič robiť." Aj keď žiadna vláda asi nezmení životné hodnoty u obyvateľov, môže zmeniť svoj prístup k nim. Ak má byť vláda SR pre všetkých občanov a nielen pre tých, ktorí im dali mandát, musí sa venovať obyvateľom z „nepriateľskej" strany minimálne toľko ako vlastným. Ak sa bude dlhodobo pravica sústrediť len na oblasti obľúbené pre pravičiarov a ľavica bude hrať len na strunu sociálne slabších, budú otázky politiky a spravovania moci len pre otrlých, ktorí nemajú problém s radikálnym odsudzovaním oponentov a vyvolávaním nenávisti. 
 Politika novej vlády musí byť podávaná a realizovaná tak, aby bola vo zvyšku Slovenska aspoň tak zrozumiteľná (najlepšie aj prijímaná) ako v Bratislave. Predstavitelia novej vlády musia najviac skúmať a reagovať problémy v tých častiach Slovenska, kde pohoreli. Podobne budúca opozícia by štandardne mala mať ambíciu svojimi výrokmi osloviť nielen „slabých", ale aj „silných", inak vznikne zbierka na Shootyho kampaň II. Nie je to science fiction, je to otázka komunikácie a priorít, tak aby Slovensko nemuselo byť hrubo vnútorne rozdelené a aby voľby každé štyri roky nemuseli byť malou revolúciou. 
 To pôjde len vtedy, ak budú mať strany väčší cieľ ako len dostať sa do parlamentu. Na splnenie takéhoto cieľu je nevraživosť a rozdelenie spoločnosti ideálna. Strany majú ponúknuť také riešenia, s ktorými síce nebudú všetci súhlasiť, ale kde tí nesúhlasiaci nebudú maximálne znechutení až nebodaj uvažujúci o emigrácií. Akákoľvek vláda má poctivo, pravdivo a empaticky slúžiť všetkým, nie hýčkať si svojich priaznivcov a provokovať oponentov. Inak nikdy neprežije viac ako štyri roky a spoločnosť bude dlhodobo trpieť. 

